# Bijlage bij een STOP-besluit

De term '*bijlage*' veroorzaakt bij het gebruik van STOP ook veel spraakverwarring, met name bij juristen. De reden hiervoor is dat juristen onder een bijlage doorgaans iets anders verstaan dan hoe de term bijlage in STOP wordt gebruikt. Veel voorkomende zaken die hiermee worden bedoeld zijn de (artikelsgewijze) toelichting bij een besluit of regeling, of onderliggende stukken als een milieueffectrapportage.

## Toelichtingen en bijlagen bij regeling of besluit

STOP gaat er vanuit dat de bekendmaking van een omgevingsdocument bestaat uit twee delen:

* **Specifiek besluitdeel**: Dit bevat alleen het besluit waarmee het bestuursorgaan bepaalt wat er gebeurt bij de bekendmaking: er wordt een initiële regeling vastgesteld, er wordt een regeling gewijzigd, er wordt een regeling ingetrokken etc. Het bepaalt ook wanneer e.e.a. in werking treedt. In het besluitdeel is ruimte voor het publiceren van een algemene en een artikelsgewijze toelichting bij het besluit in de elementen Toelichting en ArtikelgewijzeToelichting. Die vormen een toelichting op het besluit, niet op de regeling. De ArtikelgewijzeToelichting geeft dan alleen een toelichting op de artikelen in het Lichaam van het Besluit, dus de artikelen waarmee het bestuursorgaan besluit iets vast te stellen of te wijzigen, en het WijzigArtikel waarmee wordt verwezen naar de WijzigBijlage. Deze toelichting geldt alleen voor het besluitdeel, en wordt niet geconsolideerd. 
* **Regelingdeel**: Dit bevat de daadwerkelijke juridische regels c.q. beleid die worden vastgesteld, gewijzigd of ingetrokken door het bestuursorgaan. In het regelingdeel staat alleen regelgeving of beleid. Het regelingdeel heeft ook ruimte voor een toelichting en een artikelsgewijze toelichting. Deze vormen een toelichting op de regeling, niet op het besluit, en worden wel geconsolideerd. Hier vinden bijvoorbeeld de Nota van Toelichting en artikelsgewijze toelichting bij een Algemene Maatregel van Bestuur hun plaats. In het regelingdeel kunnen ook bijlagen voorkomen die integraal onderdeel uitmaken van de regels of het beleid die worden bekend gemaakt. Zo kennen de algemene maatregelen van bestuur op grond van de Omgevingswet ieder één of meerdere bijlagen, die juridisch onderdeel zijn van de regeltekst van de AMvB. Hierin staan bijvoorbeeld opsommingen en andere details die te lang worden geacht voor de hoofdtekst, zoals lijsten van wateren die worden aangewezen als Rijkswater.

## Bijlage bij regeling in ander formaat dan STOP-xml  

Het heeft de sterke voorkeur om ook bijlagen bij regelingen in STOP-xml formaat aan te leveren. De ervaring leert dat dit echter niet altijd lukt. STOP staat het toe om bijlagen van regelingen in PDF-A aan te leveren. Hiervoor zijn nadere richtlijnen in de maak vanuit KOOP en BZK. Het doel is om uiteindelijk het gebruik van PDF voor regelingen helemaal uit te faseren en alle content in STOP-xml te krijgen.


## Vaststellings- of wijzigbijlage
Wanneer een regeling in initiele vorm wordt vastgesteld of wordt gewijzigd (muteren) met gebruik van STOP en het BesluitCompact model, wordt het deel van de publicatie waarin de concrete juridische tekst c.q. de mutaties van de juridische tekst van de regeling vervat zijn in technische termen ook wel de (wijzig)bijlage genoemd. Dit kan voor juristen verwarrend werken, want in juridische termen is dit juist geen bijlage, maar de hoofdtekst van het genomen juridische besluit. Voor meer informatie over muteren zie [hier](wijzigingsbesluit-renvooiweergave.md). 

## Onderliggende stukken
Vaak wordt een besluit gepubliceerd tezamen met onderliggende stukken, zoals een milieueffectrapportage of een akoestisch onderzoek. Dit soort stukken kan als 'overige publicatie' tegelijkertijd als bijlage bij het besluit worden gepubliceerd door middel van STOP. Dit soort stukken vormt juridisch onderdeel van de motivering van een besluit op grond van de Algemene wet bestuursrecht, maar vormt geen onderdeel van het besluit zelf en ook niet van de regeling - vandaar de aparte publicatie. Stukken die als bijlage c.q. overige publicatie bij een besluit zijn gepubliceerd zijn vindbaar in het desbetreffende publicatieblad, maar zijn niet vindbaar in DSO-LV.  Onderliggende stukken kunnen als zogeheten [bijlage](besluit_modellering.md) worden aangeleverd. Het heeft de voorkeur dit eveneens in STOP-xml te doen, maar levering in PDF-formaat wordt technisch ook ondersteund. KOOP zal zowel het tonen van ondersteunende stukken bij ontwerp-besluiten ten behoeve van de zienswijzenprocedure als het meepubliceren hiervan bij een definitief besluit faciliteren. Hoe e.e.a. er precies uit zal zien op sites als [officielebekendmakingen.nl](www.officielebekendmakingen.nl) is nog niet bekend, hier wordt nog aan gewerkt.  

**N.B.** Dit is een wijziging ten opzichte van de werkwijze die gangbaar was op grond van de Wet ruimtelijke ordening: op grond van deze wet waren onderliggende stukken tezamen met het ruimtelijke plan te vinden op [ruimtelijkeplannen.nl](www.ruimtelijkeplannen.nl). Deze wijziging betekent dat bestuursorganen er goed op moeten letten dat voor belanghebbenden duidelijk is waar zij deze stukken kunnen vinden: zij moeten op een site als [officielebekendmakingen.nl](www.officielebekendmakingen.nl) kijken om deze stukken te kunnen vinden, en niet in de Viewer Regels op de Kaart van DSO-LV. 